{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "18acd370",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# DIS-MATH-2.3. Логика. Задачник (HW)\n",
    "\n",
    "## 6. Форма для сдачи (HW)\n",
    "\n",
    "В каждой задаче подробно опишите ход решения, чтобы была возможность дать обратную связь.\n",
    "\n",
    "Вам нужно выбрать две задачи из юнита 3 и три задачи из юнитов 4 и/или 5. Брать задачи из пятого юнита не обязательно.\n",
    "\n",
    "*** Критерии оценивания ***\n",
    "\n",
    "Задачи 1-2 (юнит 3)\n",
    "\n",
    "- Задача решена верно, решение подробно описано — 2 балла\n",
    "- Есть замечания к решению задачи или описанию — 1 балл\n",
    "- Задача решена неправильно — 0 баллов\n",
    "\n",
    "\n",
    "Задачи 3-5 (юниты 4, 5)\n",
    "- Задача решена верно, решение подробно описано — 5 баллов\n",
    "- Есть замечания к решению задачи или описанию — 3 балла\n",
    "- Задача решена неправильно — 0 баллов"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "78cc18be",
   "metadata": {},
   "source": [
    "-----"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "fa9f921e",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Задача 3.1\n",
    "\n",
    "1/1 point (graded)\n",
    "\n",
    "\n",
    "Найдите значение формулы  $\\neg(x) \\vee(\\neg(y) \\vee z)$  при  $x=0$ ,  $y=1$  и  $z=0$ .\n",
    "\n",
    "Будет ли значение этой формулы отличаться от значения  $(\\neg(x) \\vee \\neg(y)) \\vee z$  на том же наборе значений переменных?"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "64c7555c",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Решение: \n",
    "\n",
    "Выполним вычисления для каждой формулы по шагам.\n",
    "\n",
    "**Дано:**\n",
    "$x = 0$\n",
    "$y = 1$\n",
    "$z = 0$\n",
    "\n",
    "**1. Вычислим значение первой формулы:**\n",
    "$$\\neg (x) \\lor (\\neg (y) \\lor z)$$\n",
    "\n",
    "*   Подставляем значения: $\\neg (0) \\lor (\\neg (1) \\lor 0)$\n",
    "*   Вычисляем отрицания: $1 \\lor (0 \\lor 0)$\n",
    "*   Вычисляем выражение в скобках: $0 \\lor 0 = 0$\n",
    "*   Итоговое действие: $1 \\lor 0 = 1$\n",
    "\n",
    "Значение первой формулы равно **1**.\n",
    "\n",
    "**2. Вычислим значение второй формулы:**\n",
    "$$(\\neg (x) \\lor \\neg (y)) \\lor z$$\n",
    "\n",
    "*   Подставляем значения: $(\\neg (0) \\lor \\neg (1)) \\lor 0$\n",
    "*   Вычисляем отрицания: $(1 \\lor 0) \\lor 0$\n",
    "*   Вычисляем выражение в скобках: $1 \\lor 0 = 1$\n",
    "*   Итоговое действие: $1 \\lor 0 = 1$\n",
    "\n",
    "Значение второй формулы равно **1**.\n",
    "\n",
    "**3. Ответ на вопрос:**\n",
    "Вопрос звучит так: *«Будет ли значение этой формулы отличаться от значения... на том же наборе значений переменных?»*\n",
    "\n",
    "Так как $1 = 1$, значения формул совпадают, то есть **не отличаются**.\n",
    "(Это также следует из свойства ассоциативности дизъюнкции: порядок скобок в выражении $A \\lor B \\lor C$ не важен).\n",
    "\n",
    "**Ответ:**\n",
    "**Нет**"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "4fa8d45c",
   "metadata": {},
   "source": [
    "------"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "61e4e753",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Задача 3.2\n",
    "\n",
    "1/1 point (graded)\n",
    "\n",
    "Какие из следующих формул являются тавтологиями (то есть какие бы булевы значения не подставлять вместо переменных, значение всегда будет равно 1)?\n",
    "\n",
    "**A** $x \\to y$\n",
    "\n",
    "**B** $x \\to (y \\land x)$\n",
    "\n",
    "**C** $x \\land (\\neg x)$\n",
    "\n",
    "**D** $x \\to (\\neg x \\to y)$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "6e6f935e",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Решение:\n",
    "\n",
    "Для того чтобы определить, какие формулы являются тавтологиями, нужно проверить, всегда ли они принимают значение **1** (Истина) при любых значениях переменных $x$ и $y$.\n",
    "\n",
    "Рассмотрим каждый вариант:\n",
    "\n",
    "1.  **A** $x \\to y$\n",
    "    *   Это обычная импликация. Она ложна (равна 0), если $x = 1$, а $y = 0$.\n",
    "    *   Так как существует случай, когда формула равна 0, это **не тавтология**.\n",
    "\n",
    "2.  **B** $x \\to (y \\land x)$\n",
    "    *   Раскроем импликацию через формулу $\\neg A \\lor B$:\n",
    "        $\\neg x \\lor (y \\land x)$\n",
    "    *   Применим закон дистрибутивности: $(\\neg x \\lor y) \\land (\\neg x \\lor x)$.\n",
    "    *   Так как $(\\neg x \\lor x)$ всегда равно 1, выражение упрощается до $(\\neg x \\lor y)$, что эквивалентно $x \\to y$.\n",
    "    *   Как мы выяснили в пункте А, это выражение может быть ложным (при $x=1, y=0$).\n",
    "    *   Значит, это **не тавтология**.\n",
    "\n",
    "3.  **C** $x \\land (\\neg x)$\n",
    "    *   Это логическое противоречие. Переменная не может быть одновременно и истинной, и ложной.\n",
    "    *   Если $x=1$, то $1 \\land 0 = 0$.\n",
    "    *   Если $x=0$, то $0 \\land 1 = 0$.\n",
    "    *   Формула всегда равна 0. Это **не тавтология**.\n",
    "\n",
    "4.  **D** $x \\to (\\neg x \\to y)$\n",
    "    *   Раскроем внутреннюю импликацию: $(\\neg x \\to y)$ эквивалентно $(\\neg(\\neg x) \\lor y)$, то есть $(x \\lor y)$.\n",
    "    *   Теперь подставим это в исходную формулу: $x \\to (x \\lor y)$.\n",
    "    *   Раскроем внешнюю импликацию: $\\neg x \\lor (x \\lor y)$.\n",
    "    *   Сгруппируем слагаемые (дизъюнкция ассоциативна): $(\\neg x \\lor x) \\lor y$.\n",
    "    *   Выражение $(\\neg x \\lor x)$ всегда равно **1** (закон исключённого третьего).\n",
    "    *   Выражение $1 \\lor y$ всегда равно **1**.\n",
    "    *   Следовательно, формула истина при любых значениях переменных. Это **тавтология**.\n",
    "\n",
    "**Ответ:**\n",
    "**D** $x \\to (\\neg x \\to y)$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "ccdbef5a",
   "metadata": {},
   "source": [
    "------"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "dc8ec208",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Задача 4.2\n",
    "\n",
    "1/1 point (graded)\n",
    "\n",
    "Дана булева формула  $x_1 \\rightarrow\\left(x_2 \\rightarrow\\left(x_3 \\rightarrow\\left(\\ldots \\rightarrow\\left(x_{10}\\right) \\right)\\right)\\right.$ , то есть 9 вложенных импликаций. Сколько имеется значений, на которых эта формула принимает значение 0?\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "82392262",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Решение: \n",
    "\n",
    "Проведем анализ структуры логической формулы.\n",
    "\n",
    "**Дано:**\n",
    "Формула с 9 вложенными импликациями:\n",
    "$$ x_1 \\to (x_2 \\to (x_3 \\to (\\dots \\to (x_{10})\\dots))) $$\n",
    "\n",
    "**Вопрос:**\n",
    "На скольких наборах значений переменных эта формула принимает значение **0** (Ложь)?\n",
    "\n",
    "**Решение:**\n",
    "\n",
    "1.  **Свойство импликации:**\n",
    "    Операция импликации $A \\to B$ равна **0** (Лжи) тогда и только тогда, когда:\n",
    "    *   $A = 1$ (Истина)\n",
    "    *   $B = 0$ (Ложь)\n",
    "    Во всех остальных случаях импликация равна 1.\n",
    "\n",
    "2.  **Применим это к нашей формуле:**\n",
    "    Обозначим $F = x_1 \\to (x_2 \\to (\\dots))$.\n",
    "    Чтобы $F = 0$, необходимо:\n",
    "    *   Левая часть: **$x_1 = 1$**\n",
    "    *   Правая часть: $(x_2 \\to (\\dots)) = 0$\n",
    "\n",
    "3.  **Рекурсивный спуск:**\n",
    "    Теперь рассматриваем правую часть. Чтобы выражение $(x_2 \\to (x_3 \\to \\dots))$ было равно 0, снова применяем правило импликации:\n",
    "    *   **$x_2 = 1$**\n",
    "    *   Остаток $(x_3 \\to \\dots) = 0$\n",
    "\n",
    "    Повторяя это рассуждение шаг за шагом, мы получаем однозначные требования для всех переменных по цепочке:\n",
    "    *   $x_3 = 1$\n",
    "    *   ...\n",
    "    *   $x_8 = 1$\n",
    "    *   Остаток: $(x_9 \\to x_{10}) = 0$\n",
    "\n",
    "4.  **Последний шаг:**\n",
    "    Чтобы последняя импликация $x_9 \\to x_{10}$ была равна 0, должно выполняться:\n",
    "    *   **$x_9 = 1$**\n",
    "    *   **$x_{10} = 0$**\n",
    "\n",
    "5.  **Итог:**\n",
    "    Формула принимает значение 0 только в **одном единственном случае**, когда переменные имеют следующие значения:\n",
    "    $$ x_1=1, x_2=1, x_3=1, \\dots, x_9=1, x_{10}=0 $$\n",
    "\n",
    "Никакой другой комбинации не существует. Если хотя бы одна переменная от $x_1$ до $x_9$ будет равна 0, соответствующая импликация станет равна 1, и по цепочке \"наверх\" всё выражение станет истинным. Если $x_{10}$ будет равно 1, то последняя скобка станет 1, и всё выражение тоже станет 1.\n",
    "\n",
    "**Ответ:** 1"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "9214909b",
   "metadata": {},
   "source": [
    "-----"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "ca52cdfe",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Задача 4.5\n",
    "\n",
    "1/1 point (graded)\n",
    "\n",
    "На первом году существования компании в ней был набран в штат один человек. Каждый следующий год набирается в два раза больше сотрудников, чем было набрано годом ранее.\n",
    "\n",
    "Сколько сотрудников было набрано за всё время существование компании за 20 лет?"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "9e86cfc5",
   "metadata": {},
   "source": [
    "**Ответ:** 1048575\n",
    "\n",
    "Для решения задачи нужно подсчитать сумму геометрической прогрессии.\n",
    "\n",
    "**1. Анализ условия:**\n",
    "*   **1-й год:** нанят $1$ сотрудник.\n",
    "*   **2-й год:** нанято в 2 раза больше, то есть $1 \\times 2 = 2$ сотрудника.\n",
    "*   **3-й год:** нанято $2 \\times 2 = 4$ сотрудника.\n",
    "*   **4-й год:** нанято $4 \\times 2 = 8$ сотрудников.\n",
    "\n",
    "Мы видим последовательность чисел: $1, 2, 4, 8, \\dots, 2^{n-1}$.\n",
    "Это геометрическая прогрессия, где:\n",
    "*   Первый член ($b_1$) = $1$\n",
    "*   Знаменатель прогрессии ($q$) = $2$\n",
    "*   Количество лет ($n$) = $20$\n",
    "\n",
    "**2. Формула суммы:**\n",
    "Нам нужно найти общее количество сотрудников за 20 лет, то есть сумму первых 20 членов этой прогрессии ($S_{20}$).\n",
    "Формула суммы геометрической прогрессии:\n",
    "$$ S_n = \\frac{b_1 \\cdot (q^n - 1)}{q - 1} $$\n",
    "\n",
    "Подставим наши значения:\n",
    "$$ S_{20} = \\frac{1 \\cdot (2^{20} - 1)}{2 - 1} = 2^{20} - 1 $$\n",
    "\n",
    "**3. Вычисление:**\n",
    "Нужно вычислить $2^{20} - 1$.\n",
    "Известно, что $2^{10} = 1024$.\n",
    "Тогда $2^{20} = 2^{10} \\times 2^{10} = 1024 \\times 1024$.\n",
    "\n",
    "Произведем умножение:\n",
    "$1024 \\times 1024 = 1\\ 048\\ 576$\n",
    "\n",
    "Вычтем единицу:\n",
    "$1\\ 048\\ 576 - 1 = 1\\ 048\\ 575$\n",
    "\n",
    "\n",
    "Мы использовали формулу для частного случая геометрической прогрессии ($b_1 = 1, q = 2$). Докажем методом математической индукции утверждение:\n",
    "\n",
    "$$ \\sum_{i=0}^{n-1} 2^i = 1 + 2 + 4 + \\dots + 2^{n-1} = 2^n - 1 $$\n",
    "\n",
    "\n",
    "### Доказательство методом математической индукции\n",
    "\n",
    "**1. База индукции (Base case)**\n",
    "Проверим истинность утверждения для $n = 1$ (первый год работы компании).\n",
    "*   **Левая часть (сумма):** В первый год нанят $2^{1-1} = 2^0 = 1$ сотрудник.\n",
    "*   **Правая часть (формула):** $2^1 - 1 = 2 - 1 = 1$.\n",
    "*   $1 = 1$.\n",
    "*   **Вывод:** Для $n=1$ утверждение верно.\n",
    "\n",
    "**2. Индуктивное предположение (Inductive hypothesis)**\n",
    "Предположим, что формула верна для некоторого числа лет $k$. То есть мы считаем истинным равенство:\n",
    "$$ 1 + 2 + \\dots + 2^{k-1} = 2^k - 1 $$\n",
    "\n",
    "**3. Индуктивный переход (Inductive step)**\n",
    "Нужно доказать, что формула будет верна и для следующего года $n = k + 1$.\n",
    "Нам нужно найти сумму для $k+1$ лет:\n",
    "$$ S_{k+1} = \\underbrace{(1 + 2 + \\dots + 2^{k-1})}_{\\text{Сумма за } k \\text{ лет}} + \\underbrace{2^{(k+1)-1}}_{\\text{Найм в } (k+1)\\text{-й год}} $$\n",
    "\n",
    "*   Вместо суммы за $k$ лет подставим наше **индуктивное предположение** ($2^k - 1$).\n",
    "*   Число сотрудников, нанятых в $(k+1)$-й год, равно $2^k$.\n",
    "\n",
    "Получаем:\n",
    "$$ S_{k+1} = (2^k - 1) + 2^k $$\n",
    "\n",
    "Сгруппируем слагаемые:\n",
    "$$ S_{k+1} = 2^k + 2^k - 1 $$\n",
    "$$ S_{k+1} = 2 \\cdot 2^k - 1 $$\n",
    "$$ S_{k+1} = 2^{k+1} - 1 $$\n",
    "\n",
    "**Вывод:**\n",
    "Мы получили, что формула для $k+1$ лет ($2^{k+1} - 1$) выводится из формулы для $k$ лет.\n",
    "Согласно принципу математической индукции, утверждение верно для любого натурального числа $n$.\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "95dea8ba",
   "metadata": {},
   "source": [
    "-----"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "b69c9ba3",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Задача 4.6\n",
    "\n",
    "1/1 point (graded)\n",
    "\n",
    "Докажите по индукции, что сумма квадратов первых  $n$  натуральных чисел равна  $\\frac{n(n+1)(2 n+1)}{6}$ . С помощью этой формулы найдите сумму первых 100 квадратов натуральных чисел."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "04d33a18",
   "metadata": {},
   "source": [
    "**Ответ:** 338350\n",
    "\n",
    "### Решение: \n",
    "\n",
    "Решение задачи выполним два этапа: сначала докажем формулу методом математической индукции, а затем вычислим требуемую сумму.\n",
    "\n",
    "#### Часть 1. Доказательство индукцией\n",
    "\n",
    "**Утверждение:** $1^2 + 2^2 + \\dots + n^2 = \\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$ для любого натурального $n$.\n",
    "\n",
    "**1. База индукции ($n = 1$):**\n",
    "*   Левая часть (сумма первого квадрата): $1^2 = 1$.\n",
    "*   Правая часть (формула): $\\frac{1(1+1)(2\\cdot1+1)}{6} = \\frac{1 \\cdot 2 \\cdot 3}{6} = \\frac{6}{6} = 1$.\n",
    "*   $1 = 1$. База верна.\n",
    "\n",
    "**2. Индуктивное предположение:**\n",
    "Предположим, что формула верна для некоторого $k$:\n",
    "$$1^2 + \\dots + k^2 = \\frac{k(k+1)(2k+1)}{6}$$\n",
    "\n",
    "**3. Индуктивный переход ($n = k+1$):**\n",
    "Нужно доказать, что формула верна для $k+1$.\n",
    "Прибавим к обеим частям равенства из предположения следующее слагаемое $(k+1)^2$:\n",
    "$$1^2 + \\dots + k^2 + (k+1)^2 = \\frac{k(k+1)(2k+1)}{6} + (k+1)^2$$\n",
    "\n",
    "Преобразуем правую часть, чтобы она приняла вид формулы для $k+1$:\n",
    "1.  Вынесем общий множитель $(k+1)$ за скобки:\n",
    "    $$ (k+1) \\left( \\frac{k(2k+1)}{6} + (k+1) \\right) $$\n",
    "2.  Приведем выражение в скобках к общему знаменателю:\n",
    "    $$ (k+1) \\left( \\frac{2k^2 + k + 6(k+1)}{6} \\right) = (k+1) \\left( \\frac{2k^2 + k + 6k + 6}{6} \\right) $$\n",
    "3.  Упростим числитель:\n",
    "    $$ (k+1) \\frac{2k^2 + 7k + 6}{6} $$\n",
    "4.  Разложим квадратный трехчлен $2k^2 + 7k + 6$ на множители.\n",
    "    Дискриминант $D = 49 - 4\\cdot2\\cdot6 = 1$. Корни: $k_1 = -2, k_2 = -1.5$.\n",
    "    Значит, $2k^2 + 7k + 6 = 2(k+2)(k+1.5) = (k+2)(2k+3)$.\n",
    "5.  Подставим обратно:\n",
    "    $$ \\frac{(k+1)(k+2)(2k+3)}{6} $$\n",
    "\n",
    "Заметим, что полученное выражение — это в точности исходная формула, где вместо $n$ подставлено $k+1$:\n",
    "$$ \\frac{(k+1)((k+1)+1)(2(k+1)+1)}{6} $$\n",
    "Доказательство завершено.\n",
    "\n",
    "\n",
    "#### Часть 2. Вычисление суммы\n",
    "\n",
    "Нам нужно найти сумму первых 100 квадратов ($n = 100$).\n",
    "Подставим $n=100$ в доказанную формулу:\n",
    "\n",
    "$$ S_{100} = \\frac{100(100+1)(2 \\cdot 100 + 1)}{6} $$\n",
    "\n",
    "1.  Вычислим множители:\n",
    "    $100 \\cdot 101 \\cdot 201$\n",
    "2.  Подставим в дробь:\n",
    "    $$ \\frac{100 \\cdot 101 \\cdot 201}{6} $$\n",
    "3.  Сократим дробь (201 делится на 3, 100 делится на 2):\n",
    "    $\\frac{100}{2} \\cdot 101 \\cdot \\frac{201}{3} = 50 \\cdot 101 \\cdot 67$\n",
    "4.  Произведем умножение:\n",
    "    *   $50 \\cdot 101 = 5050$\n",
    "    *   $5050 \\cdot 67 = 338350$\n",
    "\n",
    "**Ответ:** 338350"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "language_info": {
   "name": "python"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
